\begin{lstlisting}[caption={\textbf{Wurzeldokument als Vorlage für das Schreiben einer Bachelor oder Masterarbeit.} Die Vorlage mit allen zugeoerigen Dateien ist auf dem Server zum Herunterladen verfügbar.}, label={apx:vorlage:bscmsc}, basicstyle=\tiny\ttfamily, keywordstyle=\tiny\ttfamily]
\documentclass[parskip, twoside]{scrreprt}			
% Dokumentenklasse scrreprt, fuer beidseitigen Druck, deutsche Absatzabstaende

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Pakete %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%% Sprache und Eingabecodierung %%%
\usepackage[greek, ngerman, main=english]{babel}		
% Sprachpaket greek damit griechische Buchstaben (z.B. im Literaturverzeichnis) keine Probleme machen mit main= 
% die standardsprache fuer das Dokument festlegen, damit werden automatische ueberschriften wie 
% Inhaltsverzeichnis/Table of Contents in der richtigen Sprache gesetzt

\usepackage[utf8]{inputenc}							% codierung damit man Umlaute direkt schreiben kann
\usepackage[T1]{fontenc}							% auch was mit codierung zu tun

%%% Schriftart und Form %%%
\usepackage{lmodern}								% Schriftart LatinModern Vektorisiert fuer schoeneres PDF
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}				% Korrekter Zeilenabstand nach IPMB Vorgabe
\usepackage[left=2.50cm, right=2.50cm, top=2.50cm, bottom=2.50cm, 
			bindingoffset=10mm, includehead, includefoot]{geometry}
% Seitenraender nach Vorgabe von IPMB, mit Bindezugabe von 10mm, Kopf- und Fusszeile im Textfeld anstatt im Rand 
% => 2,5cm zu Kopfzeile anstatt zum Text

\usepackage[headsepline]{scrlayer-scrpage} 			% schoenere Kopfzeile

%%% Chemie, Biologie, Mathematik %%%
\usepackage{dnaseq}									% Fuer einzelne Sequenzen
\usepackage{texshade}								% Fuer alignierte Sequenzen 
%%%%%%%%%%%%%%%%%% !!! ACHTUNG !!! dnaseq vor texshade vor mhchem vor graphicx einbinden %%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage[version=4]{mhchem}						% Chemische Formeln
\usepackage{siunitx}								% SI Einheiten
\usepackage{amsmath}								% fuer schoenere Formeln
\usepackage{listings}								% um Code zu setzen

%%% Tabellen und Abbildungen %%%
\usepackage{booktabs} 								% fuer schoene Linien in Tabellen
\usepackage{longtable}								% Tabelle mit Seitenumbruechen
\usepackage{multirow}								% Mehrere Reihen in einer Tabelle zusammenfassen
\usepackage{rotating}								% fuer Tabellen im Querformat
\usepackage{subfigure}								% fuer mehrere Unterabbildungen in einer Abbildung
\usepackage{graphicx}								% fuer Groessenaenderungen fuer Grafiken
\usepackage{float}									% um Floats (z.B. Bilder) an Ort und Stelle mit [H] zu fixieren


\usepackage{acronym}								% Abkuerzungen
\usepackage{bib/cell}								% Zitierstil Cell


\usepackage{lipsum}									% Blindtext zum Testen

\usepackage[hidelinks]{hyperref}					
% Hyperlinks [hidelinks] um linkboxen zu deaktivieren 
% (moeglichst zum Schluss einbinden, da es sich anderen Paketen anpasst)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% KOMA-Script Einstellungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{scrhack}								
% Anpassung von anderen Paketen an KOMA-Script zur besseren Kompatibilitaet. Zuletzt Einbinden!

\emergencystretch=50pt								% Vergroessert Wortzwischenraum notfalls, wenn sonst die Zeile ueberlaeuft

\clubpenalty = 10000								% Verhindern von Schusterjungen
\widowpenalty = 10000								% und Hurenkindern
\displaywidowpenalty = 10000						% und vor Formeln

% Einstellen der Kopfzeile
\automark[section]{chapter}							
% automatisches Setzen von Kollumnentiteln in der Kopfzeile (chapter links, section rechts)
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{} 				% Chapter ohne Nummern
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}				% Sections ohne Nummern

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Schriftart fuer Ueberschriften einstellen %%%%%%%%%%%%%%%
\setkomafont{title}{\sffamily}						% Festsetzen der Ueberschriftart auf Sans Serif
\setkomafont{disposition}{\usekomafont{title}}		% Festsetzen der weiteren Unterueberschriften auf Sans Serif
\setkomafont{author}{\usekomafont{title}}
\setkomafont{date}{\usekomafont{title}}
\setkomafont{caption}{\sffamily\small}				% Festsetzen der Captions auf Sans Serif klein
\setkomafont{captionlabel}{\usekomafont{caption}\bfseries\small}	
% Festsetzen der Captionlabels auf Sans Serif Fett klein
\setkomafont{pagehead}{\normalfont\scshape}			% Festsetzen der Kopfzeilen auf normale Kapitaelchen

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Definitionen fuer Titelseite %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\workauthor}{NAME}
\newcommand{\worktitle}{TITEL}
\newcommand{\studentid}{MATRIKELNUMMER}
\newcommand{\birthplace}{GEBURTSORT}
\newcommand{\workplace}{ARBEITSORT}
\newcommand{\workstart}{BEGINNARBEIT}
\newcommand{\workstop}{ENDEARBEIT}
\newcommand{\submissiondate}{ABGABEMONATJAHR}
\newcommand{\institute}{INSTITUT}
\newcommand{\department}{ABTEILUNG}
\newcommand{\degree}{BACHELOR/MASTER}				% Hier entweder "Bachelor" oder "Master" je nach Art der Arbeit eintragen
\newcommand{\worktype}{\degree{}arbeit}				% Hier braucht nichts veraendert zu werden

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Paketeinstellungen %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lstset{							% Einstellungen fuer listings
	frame=tb,						% Horizontale Linien oben und unten
	numbers=left,					% Zeilennummern auf der linken Seite
	basicstyle=\ttfamily\small,		% Schrift Monospace klein
	%	language=,					% Festlegen der Programmiersprache
	tabsize=2,						% Tabs sind 2 Leerzeichen breit
}

\sisetup{							% Einstellungen fuer SI-Einheiten
	per-mode=fraction,				% macht Brueche bei Einheiten
	output-decimal-marker={,},		% gibt "," als Dezimaltrennzeichen aus
	separate-uncertainty,			% Unsicherheit mit +-
	table-align-uncertainty = true,	% Ausrichtung am +- in Tabellen
}

\begin{document}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Titlepage fuer Bachelor/Masterarbeit %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{titlepage}
		\centering
		{\Large Ruprecht-Karls-Universitaet Heidelberg\\
		Fakultaet fuer Biowissenschaften\\
		\degree{}studiengang Molekulare Biotechnologie\\}
		
		{\usekomafont{title}
		{\vspace{\stretch{2}}\Huge \worktitle{}}}
		
		\vspace{\stretch{2}}
		{\Large \worktype{}}
		
		\vspace{\stretch{2}}
		
		{\Large
		\begin{tabular}{rl}
			Autor 			&\workauthor{}\\
			Geburtsort 		&\birthplace{}\\
			Abgabetermin 	&\submissiondate{}\\
		\end{tabular}
		}		
		\vspace{\stretch{2}}
	\end{titlepage}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%% /Titlepage fuer Bachelor/Masterarbeit %%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\pagestyle{plain.scrheadings}		% Text bis zur Einleitung ohne Kopfzeile
	
	\input{chapter/declaration}
	\input{chapter/abstract}
	
	\tableofcontents	
	\input{chapter/abbreviations}
	
	\input{chapter/introduction}
	\input{chapter/mandm}
	\input{chapter/results}
	\input{chapter/discussion}
	\input{chapter/outlook}
	
	\appendix
	\input{chapter/appendix}	
	
	\bibliographystyle{bib/cell}
	\bibliography{bib/BIBFILE}
\end{document}
\end{lstlisting}
%\documentclass[parskip]{scrreprt}
%\usepackage[greek, ngerman, main=english]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{lmodern}
%\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
%\usepackage[left=2.50cm, right=2.50cm,
%top=2.50cm, bottom=2.50cm]{geometry}
%\usepackage[autooneside=true, headsepline]{scrlayer-scrpage}
%
%\usepackage{dnaseq}
%\usepackage{texshade}	
%\usepackage[version=4]{mhchem}
%\usepackage{siunitx}		
%\usepackage{amsmath}		
%\usepackage{listings}
%\usepackage{booktabs} 	
%\usepackage{longtable}	
%\usepackage{multirow}	
%\usepackage{rotating}	
%\usepackage{subfigure}	
%\usepackage{graphicx}	
%%\usepackage{float}		
%\usepackage{acronym}	
%\usepackage{bib/cell}	
%
%\usepackage{lipsum}		
%
%\usepackage[hidelinks]{hyperref}
%\usepackage{scrhack}			
%
%\emergencystretch=50pt			
%\clubpenalty = 10000			
%\widowpenalty = 10000			
%\displaywidowpenalty = 10000	
%
%\clearscrheadfoot	
%\automark{section}	
%\ihead{\headmark}	
%\ohead{\pagemark}	
%
%\setkomafont{title}{\sffamily}						
%\setkomafont{disposition}{\usekomafont{title}
%	\setkomafont{author}{\usekomafont{title}}
%	\setkomafont{date}{\usekomafont{title}}
%	\setkomafont{caption}{\sffamily\small}				
%	\setkomafont{captionlabel}{\usekomafont{caption}\bfseries\small}
%	
%	\newcommand{\workauthor}{AUTOR}
%	\newcommand{\worktitle}{TITEL}
%	\newcommand{\studentid}{MATRIKELNR}
%	\newcommand{\birthplace}{GEBURTSORT}
%	\newcommand{\workplace}{ARBEITSORT}
%	\newcommand{\workstart}{ARBEITSBEGINN}
%	\newcommand{\workstop}{ARBEITSENDE}
%	\newcommand{\submissiondate}{ABGABEMONATJAHR}
%	\newcommand{\institute}{INSTITUT}
%	\newcommand{\department}{ABTEILUNG}
%	\newcommand{\worktype}{BACHELORMASTERARBEIT}
%	
%	\lstset{						
%		frame=tb,						
%		numbers=left,					
%		basicstyle=\ttfamily\small,		
%		%	language=,						
%		tabsize=2,						
%	}
%	
%	\sisetup{
%		per-mode=fraction,				
%		output-decimal-marker={,},		
%		separate-uncertainty,			
%		table-align-uncertainty = true,	
%	}
%	
%	\begin{document}
%		\begin{titlepage}
%			\centering
%			{\Large Ruprecht-Karls-Universitaet Heidelberg\\
%				Fakultaet fuer Biowissenschaften\\
%				Bachelorstudiengang Molekulare Biotechnologie\\}
%			
%			{\usekomafont{title}
%				{\vspace{\stretch{2}}\Huge \worktitle{}}}
%			
%			\vspace{\stretch{2}}
%			{\Large \worktype{}}
%			
%			\vspace{\stretch{2}}
%			
%			{\Large
%				\begin{tabular}{rl}
%					Autor &\workauthor{}\\
%					Geburtsort &\birthplace{}\\
%					Abgabetermin &\submissiondate{}\\
%				\end{tabular}
%			}
%			
%			\vspace{\stretch{2}}
%		\end{titlepage}
%		
%		\input{chapter/declaration}
%		\input{chapter/abstract}
%		
%		\tableofcontents
%		
%		\input{chapter/abbreviations}
%		\input{chapter/introduction}
%		\input{chapter/mandm}
%		\input{chapter/results}
%		\input{chapter/discussion}
%		\input{chapter/outlook}
%		
%		\bibliographystyle{bib/cell}
%		\bibliography{bib/bibfile}
%	\end{document}